【タイトル】 Y.OzFontペン字版/毛筆版

【登録月日】 2016/08/19
【制 作 者】 Y.Oz
【動作環境】(本文参照の事)
【必須環境】(本文参照の事)
【配布形態】 フリーソフト。下記の“使用条件”の項をお読みください。
【転　　載】 下記の“使用条件”の項をお読みください。
【連 絡 先】 yo1zv2ox3@y4ah5oo6.c7o.8jp (数字を抜いてください)
                              (Please remove only the figure.)

.1 ■ 概要

    ペン字風の手書きTrueType和文フォントです。仕事にも使えるキッチリした
    字体で、JIS第3～4水準までの総てを実装した本格派です。外字も大量に収
    録し、OpenTypeの字形切り替え機能(OpenType Feature Tag)、Unicodeの異
    体字切り替えIVS(Ideographic Variation Selector)にも対応しています。

    5種類の仮名バリエーションから選んで頂けます。無印が“標準かな”、Nシ
    リーズが“新かな”、Aシリーズが“あんちっく仮名”、Cシリーズが
    “キュートかな”、Eシリーズが“学参仮名”です。

.2 ■ 仮名のバリエーション

..2-1 ◆ 標準版 -- Sシリーズ

    Y.OzFontペン字版のベースになるフォントです。

..2-2 ◆ 新かな版 -- Nシリーズ

    Nシリーズは、標準のペン字風を、ひらがなカタカナのみ、より懐の広いモ
    ダンな感覚の字にしたものです。それ以外は標準と同等です。

..2-3 ◆ あんちっく仮名版 -- Aシリーズ

    Aシリーズは、標準のペン字風を、ひらがなカタカナのみ、アンチック体風
    にしたものです。それ以外は標準と同等です。

..2-4 ◆ キュートかな版 -- Cシリーズ

    Cシリーズは、標準のペン字風を、ひらがなカタカナと全角英数字のみ、
    ポップな文字にしたものです。それ以外は、標準と同等です。

..2-5 ◆ 学参仮名版 -- Eシリーズ

    Eシリーズは、新かな版の平仮名部分を、小学校でも使っていただけるよう
    に、デザインを微調整したものです。漢字などの変更は一切ありませんの
    で、ご注意ください。

.3 ■ TrueType版

    JIS2004字形フォント（フォント名に90を含まないもの、04版）はJIS2004字
    形フル対応（CJK統合漢字拡張B(U+20000～U+2A6DF)、IVSも対応）で外字な
    し、JIS90字形フォント（フォント名に90を含むもの、90版）はBMP（U+0000
    ～U+FFFF）のみ対応で外字有り、という形式にしました。

    武蔵システムTTEditで作成可能なフォント形式だけを用いて、可能なかぎり
    JIS2004対応とJIS90対応をさせようという方針で、形式を決定しました。

    ※ 従来のY.OzFont群（Ver.13以下）は、標準TTEdit形式を相当に色々弄っ
      ているため、どこが原因が判らないような不具合を幾つか持ってしまって
      います。それらの不具合を抜本的に解決するため、このような方法を取り
      ました。従来版で問題ない場合には、そのままお使いいただければ良いか
      と思います。という訳で、従来版はこのまま放置しておきます（ずっとダ
      ウンロード可能です）。

..3-1 ◆ フォント名の見方（凡例）

    YOzＮＦ90ｂｉ
       │││ │
       │││ └→ なし: 標準, b: 太字, i: 斜体, bi: 太斜体
       ││└→ 90: JIS X 0208:1990 (90版), 
       ││     なし: JIS X 0213:2004 (04版)
       │└→ F: 等幅, なし: プロポーショナル, 
       │     P: 仮名もプロポーショナル, 
       │     M: aijlxが数学用 (イタリックでない), 
       │     X: 英数字がブロック体, XM: X&M, XF: X&F
       └→ A: あんちっく仮名, C: キュートかな, E: 学参仮名, 
            N: 新かな, S: 標準かな

..3-2 ◆ JIS X 0213:2004対応版(04版)

    JIS X 0213の第1～4水準漢字フル対応の上、2004/02/20に出されたJIS X 
    0213:2004（168文字の例示字形の変更と10文字の漢字の追加）を行ったもの
    です。ただし、平成明朝体を基準にした例示字形の変更ですので、手書きで
    行う場合には全く差のないと思われる字や差を付けられないと考えられる文
    字もいくつかあります。そういった文字については変更していません。フォ
    ント名で“90”の付かないものがこれに相当します。

...3-2-1 ▼ IVS(Ideographic Variation Selector)対応

    “OpenType Feature Tagの付いた異体字グリフ(及びその元グリフ)”に対し
    て、Unicodeによる字形切替が公開されています。その“partial charts”
    に収録されているグリフで、しかも“OpenType Feature Tag”に関連のある
    ものを、このIVSに対応させています。

    ・ Ideographic Variation Database
      http://www.unicode.org/ivd/index.html

..3-3 ◆ JIS X 0208:1990対応版(90版)

    90版は通常のフォントと比べて、元になる規格をJIS2004ではなく
    JIS90(JIS X 0208:1990)にしていますので、一部の漢字で04版と字形が異な
    るものがあります。例えば、辻、葛、榊、などです。04版では、辻: 2点し
    んにゅう(90版は1点)、葛: Ｌ人(90版はヒ)、榊: 示(90版はネ)、となって
    いますので、容易に見分けることができます。フォント名で“90”の付くも
    のがこれに相当します。

...3-3-1 ▼ 外字について

    90版フォントには、外字が内蔵されています。通常の外字としてShift JIS
    コードでアクセスできるコード範囲をメインに内蔵していますので、
    Unicodeの扱えない(Shift JISだけしか扱えない)アプリからでも主要部分は
    使用することができます。

    ・ F040～F4FC　囲み英数字など。
    ・ F540～F5E8　JIS X 0213:2004で例示字形が変更された漢字の、新字形
                   (JIS2004字形)を収録。
    ・ F5E9～F5F2　JIS X 0213:2004で第3水準に追加された10文字。
    ・ F5F3～F5FC　(今のところ空き)
    ・ F640～F6FC　組数字、記号、濁点付きかな、組記号など。
    ・ F740～F78F　和文用カッコ類。
    ・ F790～F79F　横書き用と縦書き用の引用符‘’“”〝〟
    ・ F7A0～F7B0　(今のところ空き)
    ・ F7B1～F7F6　拡張漢字。
    ・ F7F7～F7FB　(今のところ空き)
    ・ F7FC　　　　ユーロ記号。
    ・ F840～F9F1　拡張漢字。
    ・ F9F2～F9FC　括弧付き漢数字。
    ・ U+E758～U+EEFF　ユーザが自由に使える領域として、1960文字分確保。
    ・ U+EF00～U+F3FF　新聞用外字。
    ・ U+F400～U+F8FF　予約済み。

.4 ■ 使用条件

..4-1 ◆ 著作権と責任

    著作権は“Y.Oz”にあります。著作権・著作者人格権等、放棄しません。著
    作権等は、オリジナルのフォントだけでなく、派生物にも継承されます。

    本フォント群を使用することによって生じたいかなることにおいても、作者
    Y.Ozは責任を負いません。また、総ての環境に於いて使用できることを保証
    するものでもありません。あらかじめご了承の上、お使いください。総ての
    フォントは、今後、予告無く改良/修正が行われることがあります。

..4-2 ◆ フォントの使用・改変・再配布

    フォント単体での販売を行わない限り、オリジナルのフォントを使用・改
    変・再配布を行うことができます。

    オリジナルの著作権者である“Y.Oz”、“Y.OzVox”、“Copyright 
    (C) Y.OzVox”、“http://yozvox.web.fc2.com/”等の表記は必ず残さなけ
    ればなりません。

    改変の場合、元になったオリジナルのフォントとそのバージョンを記載しな
    ければなりません。

..4-3 ◆ フォントの販売

    オリジナルのフォントおよび改変・派生したフォントは、他のソフトウエ
    ア・書籍・PDF等にバンドル・埋め込みを行うことができます。この状態で
    あれば、再配布・販売等を行っても構いません。

    オリジナルのフォントはもちろん、改変・派生したフォントであっても、
    フォント単体での販売は禁止します。

..4-4 ◆ フォントの名称の制限

    “Y.OzFont”、“YOzFont”及び“Y.Oz”、“YOz”を含むフォント名は、オ
    リジナルの著作権者Y.Ozが予約しています。改変・派生したフォントの名称
    には使用しないでください。

..4-5 ◆ ライセンスの継承

    オリジナルのフォントおよび改変・派生したフォントについて、このライセ
    ンスと同じ条件でのみリリースできます。必ず、本ライセンスを含むテキス
    トを添付してください。

..4-6 ◆ フォントを使って制作された文書等のライセンス

    オリジナルのフォントおよび改変・派生したフォントを使って作られた文
    書・画像・映像等については、このライセンスは全く関係ありません。

..4-7 ◆ お願い

    義務ではありませんが、フォントを改変・再配布などを行われる際、メール
    でご一報ください。

    また、フォントを用いて作られた文書・画像・映像等を、商利用される場合
    もご一報いただけるとありがたく思います。

    これがオリジナルの著作権者であるY.Ozが得られる唯一の報酬であると考え
    ておりますので、ご協力をお願いいたします。上記以外の場合であっても、
    利用報告はY.Ozが喜びますので、できる限りしてやってください。

    他のソフトウエア・書籍・PDF等にバンドル・埋め込まれて再配布されたも
    のを、更に再配布する場合については、この限りではありません。

[EOF]
